\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage[kursrab,spisok,eqwhole,figwhole,hyperprint]{project}
\usepackage{cases}
\usepackage{multirow}
\usepackage{listings}
\newcommand{\p}{\partial\mathstrut}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\newcommand{\vv}{{\mathrm v}}
\renewcommand{\phi}{\varphi}
\DeclareMathOperator{\erf}{erf}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\erfc}{erfc}
\DeclareMathOperator{\J}{J}
\begin{document}
\cover{Численные методы решения ОДУ}{}{студент группы ФН2-48}{Прошунин Н.Н.}{}{}{}{}{2018}
\newpage
\section{Постановка задачи}
Необходимо решить систему ОДУ 
\begin{equation*}
\begin{cases}
\dot y_1 = 2ty_1\ln\left(\max(y_2,10^{-3})\right),\\
\dot y_2 = -2t y_2\ln\left(\max(y_1,10^{-3})\right),
\end{cases}
\end{equation*}
с известным аналитическим решением
\begin{equation*}
\begin{cases}
y_1 = \exp\left(\sin(t^2)\right),\\
y_2 = \exp\left(\cos(t^2)\right).
\end{cases}
\end{equation*}

Интервал интегрирования для варианта 7 равен $T = [t_1,t_2] = [1,\!7; 5,\!7]$.

Нужно решить поставленную задачу методом Рунге -- Кутты 4 порядка, а так же методом Дормана -- Принса 5(4), при этом в обоих методах использовать процедуру автоматического управления длиной шага.

\textbf{Задание 1.} Для заданного уровня допустимой погрешности $tol = 10^{-4}$ провести исследование зависимости общего количества шагов $N_{total}$, количества отбракованных шагов $N_{rejected}$, времени счета, итоговой глобальной погрешности $E$ от следующих параметров: начального шага $\tau_0$, гарантийного фактора $fac$, максимального коэффициента увеличения шага $facmax$, максимального коэффициента уменьшения шага $facmin$. Для варианта 7 исследование провести для метода Дормана -- Принса 5(4).

\textbf{Задание 2.} Для фиксированного набора параметров провести расчеты (двумя методами) и составить сводные таблицы с указанием количества шагов (общее и отбракованных), времени счета и итоговой глобальной погрешности для следующих значений допустимой погрешности $tol = 10^{-3}, 10^{-4}, 10^{-6}$. Построить графики зависимости от времени глобальной погрешности, локальной погрешности, длины шага и численного решения.
\newpage
\section{Описание используемых методов}
\subsection{Метод Рунге -- Кутты 4 порядка с автоматическим управлением длиной шага}
s-стадийный явный метод Рунге -- Кутты в общем случае записывается в следующем виде:
\begin{align*}
k_1 &= f(t_0,y_0),\\
k_2 &= f(t_0+c_2\tau, y_0 + \tau a_{21}k_1),\\
\cdots&\cdots\cdots\cdots\cdots\cdots\cdots\cdots\cdots\cdots\cdots\\
k_s &= f\left(t_0+c_s \tau, y_0+\tau\sum\limits_{i=1}^{s-1}a_{si}k_i
\right),\\
y_1 &= y_0+\tau\sum\limits_{i=1}^s b_ik_i.
\end{align*}
Коэффициенты конкретного метода обычно задаются в виде таблицы Бутчера:
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c|ccccc}
		0&&&&&\\
		$c_2$&$a_{21}$&&&&\\
		$c_3$&$a_{31}$&$a_{32}$&&&\\
		\vdots&\vdots&\vdots&&&\\
		$c_s$&$a_{s1}$&$a_{s2}$&$\cdots$&$a_{s,s-1}$&\\
		\hline
		&$b_1$&$b_2$&$\cdots$&$b_{s-1}$&$b_s$\\
	\end{tabular}
\end{table}

В работе использовался <<классический>> метод Рунге -- Кутты 4 порядка со следующей таблицей Бутчера:
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c|cccc}
		0&&&&\\
		$\frac12$&$\frac12$&&&\\
		$\frac12$&$0$&$\frac12$&&\\
		$1$&$0$&$0$&1&\\
		\hline
		&$\frac16$&$\frac26$&$\frac26$&$\frac16$\\
	\end{tabular}
\end{table}

Для контроля длины шага использовалась процедура на основе экстраполяции по Ричардсону. Программа делает два шага длиной $\tau$ и вычисляет значение $y_2$, затем производится вычисление с шагом $2\tau$ и вычисляется значение $w$. Оценка локальной погрешности вычисляется по формуле:
\begin{equation*}
err=\dfrac1{2^p-1}\max\limits_{t=1,\dots,n}\dfrac{|y_{2,i}-w_i|}{d_i},
\end{equation*}
где $p$ --- порядок метода, а $d_i$ --- набор некоторых масштабирующих множителей (использовались $d_i=1$).

Для заданной допустимой погрешности $tol$ длина нового шага по времени считается по следующей формуле:
\begin{equation*}
\tau_{new}=\tau\cdot\min(facmax, \max(facmin,(tol/err)^{1/(p+1)})).
\end{equation*} 
Причем, если $err<tol$, то два вычисленных шага считаются принятыми, и $h_{new}$ принимается в качестве длины нового шага. В противном случае, оба шага отбрасываются, и вычисления повторяются с новой длиной шага $h_{new}$.
\subsection{Формула Дормана -- Принса 5(4)}
Метод Дормана -- Принса относится к вложенным методам Рунге -- Кутты. В данном методе имеется два набора коэффициентов $b_i$. С помощью набора $b_i$ вычисляется значение $y_1$ с порядком 5. А второй набор $\hat b_i$ используется для вычисления значения $\hat y_1$ с порядком 4. Разность этих значений используется для оценки погрешности:
\begin{equation*}
err = \max\limits_{t=1,\dots,n}|y_{1,i}-\hat y_{1,i}|.
\end{equation*}

В остальном, контроль длины шага осуществляется так же, как и в методе Рунге -- Кутты 4 порядка.
\newpage
\section{Результаты расчетов}
\subsection{Задание 1}
В первом задании для решения задачи использовался метод Дормана - Принса 5(4).

В таблице \ref{tab1} приведены значения общего числа шагов $N_{total}$, числа отбракованных шагов $N_{rejected}$, максимум-нормы глобальной ошибки $\|E\|$, а также времени счета при различных начальных шагах по времени $\tau_0$. Данные в таблице приведены для $facmin=0,\!5,\ fac = 0,\!7,\ facmax=2,\!0$.

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Зависимость получаемых результатов от $\tau_0$}
	\label{tab1}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
	\hline
	$\tau_0$ & $N_{total}$ & $N_{rejected}$ & $\|E\|$ & Время счета, мс.\\
	\hline
	4,0 &78&5&$8,\!3766 \cdot 10^{-4}$
	&1,9\\
	\hline
	1,0 &76&3&$8,\!3766 \cdot 10^{-4}$&1,8\\
	\hline
	$10^{-1}$&73&0&$8,\!8119 \cdot 10^{-4}$&1,8\\
	\hline
	$10^{-2}$&76&0&$8,\!2505 \cdot 10^{-4}$&1,8\\
	\hline
	$10^{-3}$&79&0&$7,\!8972 \cdot 10^{-4}$&1,9\\
	\hline
	\end{tabular}
\end{table}

Изменением начального размера шага $\tau_0$ не удаётся добиться значительного уменьшения ошибки или времени счета, однако при удачном выборе начального шага можно минимизировать общее число шагов, а также число отбракованных шагов.

В таблице \ref{tab2} приведены значения тех же величин для различных гарантийных факторов $fac$. Данные в таблице приведены для $facmin=0,\!5,\ \tau_0 = 0,\!1,\ facmax=2,\!0$.

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Зависимость получаемых результатов от $fac$}
	\label{tab2}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		$fac$ & $N_{total}$ & $N_{rejected}$ & $\|E\|$ & Время счета, мс.\\
		\hline
		0,5 &109&0&$8,\!2047 \cdot 10^{-5}$&2,2\\
		\hline
		0,6 &88&0&$2,\!8563 \cdot 10^{-4}$&2,0\\
		\hline
		0,7 &73&0&$8,\!8119 \cdot 10^{-4}$&1,8\\
		\hline
		0,8 &68&4&$2,\!1056 \cdot 10^{-3}$&1,8\\
		\hline
		0,9 &70&12&$3,\!5125 \cdot 10^{-3}$&1,8\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
Как слишком большое, так и слишком малое значение $fac$ отрицательно сказывается на числе шагов по времени. При приближении $fac$ к 1 глобальная погрешность возрастает.
\newpage
В таблице \ref{tab3} приведены значения тех же величин для различных значений $facmin$. Данные в таблице приведены для $fac=0,\!7,\ \tau_0 = 4,\!0,\ facmax=2,\!0$.
\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Зависимость получаемых результатов от $facmin$}
	\label{tab3}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		$facmin$ & $N_{total}$ & $N_{rejected}$ & $\|E\|$ & Время счета, мс.\\
		\hline
		0,01 &76&1&$7,\!9813\cdot 10^{-4}$&1,8\\
		\hline
		0,1&75&2&$8,\!2179 \cdot 10^{-4}$&1,8\\
		\hline
		0,5 &78&5&$8,\!3766 \cdot 10^{-4}$&1,9\\
		\hline
		0,75 &85&12&$8,\!9267 \cdot 10^{-4}$&2,0\\
		\hline
		0,9 &100&31&$6,\!3696 \cdot 10^{-4}$&2,1\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
Чрезмерное приближение $facmin$ к 1 приводит к увеличению общего числа шагов, числа отбракованных шагов, а также времени счета.

В таблице \ref{tab4} приведены значения тех же величин для различных значений $facmax$. Данные в таблице приведены для $fac=0,\!7,\ \tau_0 = 10^{-3},\ facmin=0,\!5$.
\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Зависимость получаемых результатов от $facmax$}
	\label{tab4}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		$facmax$ & $N_{total}$ & $N_{rejected}$ & $\|E\|$ & Время счета, мс.\\
		\hline
		1,0&4000&0&$6,\!2403\cdot 10^{-12}$&38,3\\
		\hline
		1,5&83&0&$8,\!5716 \cdot 10^{-4}$&1,9\\
		\hline
		2,0&79&0&$7,\!8972 \cdot 10^{-4}$&1,9\\
		\hline
		5,0&76&0&$7,8695 \cdot 10^{-4}$&1,8\\
		\hline
		10,0&75&0&$8,\!7722 \cdot 10^{-4}$&1,8\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

Чрезмерное приближение $facmax$ к 1  также приводит к увеличению общего числа шагов и времени счета, однако бывает полезным, если увеличение шага по каким-то причинам нежелательно.

\subsection{Задание 2}

Во втором задании проводилась серия расчетов с фиксированными значениями $fac=0,\!7,\ \tau_0 = 10^{-1},\ facmin=0,\!5, facmax =2,\!0$. Использовались оба метода и три значения допустимой погрешности
$tol = 10^{-3}, 10^{-4}, 10^{-6}$. Результаты представлены в таблицах 5-6 и на рисунках 1-12.
\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Зависимость получаемых результатов от $tol$ для метода Рунге -- Кутты 4 порядка}
	\label{tab5}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		$tol$ & $N_{total}$ & $N_{rejected}$ & $\|E\|$ & Время счета, мс.\\
		\hline
		$10^{-3}$ & 43 & 0 &$1,\!5162 \cdot 10^{-3}$&1,6\\
		\hline
		$10^{-4}$ &71&1&$5,\!4716 \cdot 10^{-5}$&1,9\\
		\hline
		$10^{-6}$&179&2&$3,\!1527 \cdot 10^{-7}$&3,1\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Зависимость получаемых результатов от $tol$ для метода Дормана -- Принса 5(4)}
	\label{tab6}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		$tol$ & $N_{total}$ & $N_{rejected}$ & $\|E\|$ & Время счета, мс.\\
		\hline
		$10^{-3}$ &50&4&$2,\!4311 \cdot 10^{-2}$&1,5\\
		\hline
		$10^{-4}$ &70&1&$1,\!5248 \cdot 10^{-3}$
		&1,8\\
		\hline
		$10^{-6}$&172&1&$7,\!3306 \cdot 10^{-6}$&2,7\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{figs/glob_dopri}
	\caption{Графики глобальной погрешности для метода Дормана -- Принса}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{figs/loc_dopri}
	\caption{Графики локальной погрешности для метода Дормана -- Принса}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{figs/tau_dopri}
	\caption{Графики размера шага для метода Дормана -- Принса}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{figs/y3_dopri}
	\caption{Графики численного решения для метода Дормана -- Принса при $tol = 10^{-3}$}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{figs/y4_dopri}
	\caption{Графики численного решения для метода Дормана -- Принса при $tol = 10^{-4}$}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{figs/y6_dopri}
	\caption{Графики численного решения для метода Дормана -- Принса при $tol = 10^{-6}$}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{figs/glob_rk}
	\caption{Графики глобальной погрешности для метода Рунге -- Кутты 4 порядка}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{figs/loc_rk}
	\caption{Графики локальной погрешности для метода Рунге -- Кутты 4 порядка}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{figs/tau_rk}
	\caption{Графики размера шага для метода Рунге -- Кутты 4 порядка}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{figs/y3_rk}
	\caption{Графики численного решения для метода Рунге -- Кутты 4 порядка при $tol = 10^{-3}$}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{figs/y4_rk}
	\caption{Графики численного решения для метода Рунге -- Кутты 4 порядка при $tol = 10^{-4}$}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{figs/y6_rk}
	\caption{Графики численного решения для метода Рунге -- Кутты 4 порядка при $tol = 10^{-6}$}
\end{figure}
\newpage
\section{Выводы}
В первой части задания была проанализирована зависимость числа сделанных и отбракованных шагов, глобальной погрешности и времени счета от параметров $fac,\ facmin,\ facmax,\ \tau_0$ в методе Дормана -- Принса 5(4).  

Во второй части были проведены расчеты с помощью двух методов при различных значениях допустимой погрешности $tol$.

Оба метода позволяют автоматически управлять длиной шага по времени при решении нежестких задач, однако метод Дормана -- Принса вычислительно эффективней, так как не требует повторного вычисления с удвоенным шагом по времени. 
\end{document}